\chapter{Coloração}\label{cap:coloracao}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                     %%
%% \input{aulas/05-1-coloracao-intro}  %%
%%                                     %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Coloração de vértices}

\begin{abstract}
  Demonstramos resultados sobre de coloração de vértices
  (teoremas~\ref{teo:Brooks-Delta-coloracao}
  e~\ref{teo:Hajos_k-construtivel}), grafos perfeitos
  (\ref{teo:girth_and_chromatic_number} e~\ref{teo:carac_perf_Lovasz}) e
  lista-colorações (\ref{teo:4.7}
  e~\ref{teo:Galvin-coloracao-bipartido}). Resultados importantes
  mencionados são~\ref{teo:4_cores} e~\ref{teo:TFGP}.
\end{abstract}

\plainbreak{1}

Uma~\defi{coloração} de um grafo~\gve\ é uma partição de~\(V\), isto é, uma
família de subconjuntos~de~\(V\) disjuntos~\(\calc=\{C_1,\ldots,C_k\}\),
cuja união é~\(V\). Os~conjuntos da partição são chamados de~\defi{classes
  de cor}, ou simplesmente~\defi{cores}.  Dizemos que uma coloração
é~\defi{própria} se toda aresta de~\G\ conecta vértices em conjuntos
distintos da partição. Grafos que possuem coloração própria com~\(k\) cores
são ditos~\(k\)-coloríveis. O~\defi{número cromático} de~\G,
denotado~\(\chi(G)\), é o menor número de conjuntos que forma uma coloração
própria de~\G. Quando o grafo subentendido estiver claro, escrevemos
apenas~\(\chi\) para indicar seu número cromático. Em geral, o problema de
encontrar uma coloração de um grafo~\G\ com~\(\chi(G)\) cores é~\npdificil.

É possível construir uma coloração própria de~\G\ usando um algoritmo
guloso. Considere os vértices de~\G\ em uma ordem
arbitrária~\((v_1,v_2,\ldots)\); fixe a cor de~\(v_1\), digamos~\(v_1\in
C_1\); e ``coloque''~\(v_i\in C_{f(i)}\), onde~\[f(i) = \min_{1\leq j \leq
  i} \{j\,:\,N(v_i)\cap C_j=\vazio\}.\]  Como esse algoritmo sempre obtém
uma coloração própria de~\G, é fácil ver que~\(\chi(G)\leq \Delta(G)+1\). E
essa delimitação é justa, no caso geral: existem grafos que
apresentam~\(\chi=\Delta +1\). Uma prova do seguinte teorema se apoia em
uma estratégia análoga à da delimitação via algoritmo guloso.

\begin{proposicao} \label{prop:4.4}
  Todo grafo \G\ satisfaz~\(\chi (G) \leq 1 + \max \bigl\{\delta (H) :
  H\subseteq G\bigr\}\).
\end{proposicao}

\begin{prova}
Seja \(k \deq \max_{H\subseteq G} \delta(H)\) e \(n\deq |V(G)|\), e
seja~\(x_n\) um vértice de~\G\ que tem grau no~máximo~\(k\).
Considere \(G_{n-1} \deq G-x_n\).  Por hipótese, \(G_{n-1}\) tem um
vértice, digamos \(x_{n-1}\), de grau no máximo \(k\).  Defina
\[
G_{n-2} \deq G_{n-1} - x_{n-1} = G - \{x_n,x_{n-1}\}.
\]
Continuando este procedimento, enumeramos todos os vértices
de~\G\ de~\(x_n\) até~\(x_1\).  Claramente, a sequência
\(x_1,x_2,\ldots,x_n\) é tal que~\(x_j\) é adjacente a no máximo~\(k\)
vértices que o precedem, para~\(1\leq j\leq n\). Portanto, usando o
algoritmo guloso (``greedy'') descrito acima, podemos colorir \G\ com
no máximo \(k+1\) cores.
\end{prova}

\begin{corolario} \label{cor:4.5}\label{cor:chi_alto_implica_Delta_alto}
  Todo grafo \G\ tem um subgrafo \aga\ tal que \(\delta (H) \geq \chi(G) -1\).
\end{corolario}

O corolário~\ref{cor:chi_alto_implica_Delta_alto} implica que grafos
com~\(\chi\) alto têm~\(\Delta\) alto. Obtemos outro limitante observando
que em toda coloração com~\(\chi\) cores existe ao menos uma aresta entre
cada par de conjuntos da partição.  Portanto, para um grafo com~\(m\)
arestas,
\[
\binom{\chi}{2}\leq m,
\qquad\text{o que implica}\qquad
\chi\leq \frac{1}{2} + \sqrt{2m + \frac{1}{4}}.
\]

Neste capítulo abordamos algumas classes de grafos para os quais limitantes
muito mais precisos são conhecidos. Talvez o resultado mais conhecido de
coloração, válido para grafos planares (capítulo~\ref{cap:planaridade}),
seja o teorema das 4 cores~\cite{appel1989every},
cuja prova omitimos.

\begin{teorema}[Teorema das 4 cores, \Appel, \Haken, 1976]\label{teo:4_cores}
  Todo grafo planar é~\(4\)-colorível.
\end{teorema}

Circuitos ímpares e grafos completos são exemplos de grafos para os
quais~\(\chi=\Delta +1\). O teorema a seguir fornece um limitante melhor
para os demais grafos.

\begin{teorema}[Teorema de Brooks, 1941]\label{teo:Brooks-Delta-coloracao}
Se~\G\ é um grafo conexo que não é completo e nem um circuito ímpar,
então~\(\chi(G)\leq \Delta(G)\).
\end{teorema}

%DONE definir grafo gerador
Um subgrafo~\(H\) de um grafo~\(G\) é dito \defi{subgrafo gerador}
de~\(G\) se ele possui o mesmo conjunto de vértices que~\(G\) (isto~é,
temos~\(V(G) = V(H)\)).

A demontração do teorema~\ref{teo:Brooks-Delta-coloracao} abaixo usa
árvores de busca em profundidade, ou~\defi{árvores~BP}. Para construir
a árvore de~busca em~profundidade~\(\BP_G(r)\), que possui raiz~\(r\in
V(G)\), especificamos o ``ancestral''~\(a(v)\in N(v)\) de~cada um
dos~demais vértices~\(v\in V(G)-r\) em uma certa~ordem; A~árvore não~é
única.

A busca em profundidade a partir de~\(r\in V(G)\) (\ie, enraizada
em~\(r\), é construída do seguinte modo. Defina~\(r\deq
a(r)\). Selecione, arbitrariamente, um vizinho~\(s\) de~\(r\) tal
que~\(a(s)\) ainda não tenha sido definido, e defina~\(a(s)\deq
r\). Repita o procedimento partir de~\(s\) (\ie, tome um vizinho~\(w\)
de~\(s\) sem ancestral, defina~\(a(w)\deq s\), e~prossiga
por~\(w\)\ldots). Quando todos os vizinhos de um vértice~\(t\neq r\)
atingido pela busca tiverem ancestral definido, a busca procede
por~\(a(t)\). O procedimento termina se~\(t=r\) e todos os vizinhos
de~\(r\) têm ancestral definido. A árvore BP de~\G\ é o
grafo~\(\BP_G(r)\subseteq G\) induzido pelas arestas~\(\{x,a(x)\}\)
\[
\BP_G(r)\deq G\Bigl[\bigl\{\{x,a(x)\}\colon x\in V(G)-r\bigr\}\Bigr].
\]
Note que, em uma árvore~BP de~raiz~\(r\), todo vizinho de uma
folha~\(f\) está contido no~caminho entre~\(f\) e~\(r\).

\begin{exercicio}
Para quais grafos~\(G\) e vértice~\(r\in V(G)\), a árvore~\(\BP_G(r)\)
é única?
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Seja~$G$ um grafo que possui um caminho hamiltoniano. Mostre que se os
vértices~extremos de todo caminho hamiltoniano em~$G$ são adjacentes,
então~$G\simeq C_n$, ou~$G\simeq K_n$ ou~$G\simeq K_{n,n}$
(veja~\cite{egresqp-14-01}).
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Mostre que se~$G$ é um grafo simples, finito e conexo, e qualquer
árvore~BP de~$G$ enraizada em~$v$ é um caminho com extremo em~$v$, então~$G$
~$G\simeq C_n$, ou~$G\simeq K_n$ ou~$G\simeq K_{n,n}$
(veja~\cite{egresqp-14-01}).
\end{exercicio}

\begin{lema}[Lema da Busca em Profundidade]\label{lem:busca-em-profundidade}
Os únicos grafos para os quais \emph{toda} árvore~BP (árvore de busca em
profundidade) é um caminho hamiltoniano são os circuitos, os grafos
completos e os grafos completos bipartidos regulares~\(K_{n,n}\).
\end{lema}

\begin{exercicio}
Prove o~Lema~\ref{lem:busca-em-profundidade}.
\end{exercicio}

Duas curtas demonstrações do teorema de Brooks podem ser encontradas
em~\cite{Lov:3short_,egresqp-14-01}.
%% \pagenote{\input{notas/fatores}}

\section{Grafos $k$-construtíveis}

Existe um procedimento simples para construir todos os grafos com número
cromático maior ou igual a~\(k\), que detalhamos a seguir. Para isso
precisamos definir uma operação sobre grafos.

Sejam~\G\ e~\aga\ dois grafos simples (\(V(G)\cap
V(H)=\vazio\)),~\(vw\) uma aresta de~\G, e~\(xy\) uma aresta
de~\aga. A~\defi{operação de~\Hajos} sobre~\G\ e~\aga\ produz o
grafo~\(J=(V,E)\), identificando-se os vértices~\(v\) e~\(x\), e
substituindo as arestas~\(\{xy,wv\}\) por~\(wy\) (veja
figura~\ref{fig:Hajos-operation}).

Formalmente, seja~\(z_{vx}\) o vértice correspondente à identificação
de~\(v\) e~\(x\) (\(z_{vx}\notin V(G)\cup V(H)\)): temos~\(V=V(G)\cup
V(H) + z_{vx} -v -x \) e
\begin{align*}
E
&=
\bigl\{ab\colon a,b\in V(G)\cup V(H) \setminus \{v,w,x,y\}\bigr\}\\
&\cup
\bigl\{z_{vx}u\colon u\in N(v)\cup N(x)\setminus\{w,y\}\bigr\} \cup \{wy\},
\end{align*}
onde~\(N(v)\) e~\(N(x)\) denotam, respectivamente, a vizinhança
de~\(v\) em~\G, e a vizinhança de~\(x\) em~\aga.

Definimos, para todo
natural~\(k\in\bbn\), a classe~\(\calc_k\) dos
grafos~\defi{\(k\)-construtíveis}, segundo as regras a seguir.
\begin{enumerate}[i)]
\item o grafo completo~\(K_k\) é~\(k\)-construtível;\label{k-constructible-i}
\item a aplicação da operação de~\Hajos\ a dois grafos~\(k\)-construtíveis
  resulta em um grafo~\(k\)-construtível; e\label{k-constructible-ii}
\item a identificação de vértices independentes de um
  grafo~\(k\)-construtível produz um grafo~\(k\)-construtível (isto é,
  se~\(G\in \mathcal{C}_k\) e \(x,y \in V(G)\) são não-adjacentes, então
  \((G+xy)/xy \in \mathcal{C}_k\);.\label{k-constructible-iii}
\end{enumerate}

%TODO: figura da construção de Hajós
\PoeFigura{coloring-hajos-construction}

\plainbreak{1}

É fácil ver que todo grafo~\(G\in\calc_k\) tem número
cromático~\(\chi(G)\geq k\) (exercício~\ref{ex:Hajos_k-construtivel}). Por
outro lado, esses grafos estão presentes em todo grafo com número
cromático~\(\chi\geq k\), pelo seguinte teorema.

%\textbf{Pergunta:} \(\chi(G)\) alto \(\quad \Rightarrow \quad ?\)
%\(\chi(G)\) alto \(\quad \rightarrow \quad \Delta(G)\) alto
%\(\Rightarrow\) \G\ tem subgrafo \aga\ com \(\delta(H) \geq \chi(G) - 1\)
%(Teorema de Mader: \(\overline{g}(H) \geq p \Rightarrow \exists H' \subseteq H, K(H') \geq \frac{1}{4}p\))
%\(\Rightarrow H' \subseteq H : K(H') \geq \frac{1}{4}p\)
%\(\chi(G) \geq m \quad ?\Rightarrow \quad G \supseteq K_m\): Não!
%Densidade alta local --- compatível com valores arbitrários \(M\)
%outros parâmetros globais como \(K(G), \overline{g}(G)\) grau médio de \G.

%\textbf{Recíproca:} ? \(\quad \Rightarrow \quad \chi(G)\) alto
%Lembre que \(\chi(K_{n,n}) = 2\) - grau médio alto.


%% Seja \(\mathcal{C}_k = \) classe dos grafos \(k\)-construtíveis.
%% \begin{enumerate}[(a)]
%%   \item  \(K_k \in \mathcal{C}_k\);
%%   \item  \(G\in \mathcal{C}_k\) e \(x,y \in V(G)\) são não-adjacentes \(\Rightarrow (G+xy)/xy \in \mathcal{C}_k\);
%%   \item  Se \(G_1,G_2 \in \mathcal{C}_k\) e existem vértices \(x,y_1,y_2\) tais que
%%     \(G_1 \cap G_2 = \{x\}, xy_1\in E(G_1)\) e \(xy_2 \in E(G_2)\), então
%%     \((G_1 \cup G_2) -xy_1 -xy_2 + y_1y_2 \in \mathcal{C}_k\).
%% \end{enumerate}

\begin{teorema}[Hajós, 1961]\label{teo:4.6}\label{teo:Hajos_1961}\label{teo:Hajos_k-construtivel}
  Seja~\G\ um grafo e~\(k \in \mathbb{N}\) Então~\(\chi(G) \geq k\) se
  e somente se~\G\ contém um subgrafo~\(H\) tal que~\(H\in\calc_k\).
\end{teorema}

Dizemos que um grafo~\G\ é~\defi{\(k\)-crítico} se $\chi(G)=k$ e todo subgrafo
próprio~\(H\) de~\G\ satisfaz~\(\chi(H)<\chi(G)\). Note que
o~Teorema~\ref{teo:4.6} é equivalente a~afirmar que ``todo grafo
\(k\)-crítico é~\(k\)-construtível''.

A demonstração a seguir pode ser lida em~Diestel~\cite{diestel05}.

\begin{prova}
A demonstração segue por contradição: partimos de um contra-exemplo, e
chegamos a um absurdo. Seja~\G\ um grafo tal que~\(\chi(G)\geq k\),
que não contém subgrafo \(k\)-construtível, e que é aresta-maximal (isto~é, ligando
quaisquer vértices desconectados de~\G\ obtemos um
grafo~\(k\)-construtível). Podemos supor~\(k\geq 3\), pois caso
contrário~\G\ atende o teorema.

Note também que~\G\ não é~\(r\)-partido completo para
algum~\(r\in\bbn\), caso contrário~\(\chi(G)=r\)
e~\(K_r\subseteq G\).

Como~\(\chi(G)>2\), o grafo contém ao menos uma aresta, e como~\G\ não
é~\(r\)-partido completo, a relação de não-vizinhança não
é~transitiva: isto~é, existem vértices~\(x,y_1\), e~\(y_2\) tais
que~\(xy_1,xy_2\notin E(G)\), e~\(y_1y_2\in E(G)\).

Como~\G\ é aresta-maximal sem subgrafo \(k\)~construtível,
cada~\(xy_i\) está em algum subgrafo \(k\)-construtível~\(H_i\)
de~\(G+xy_i\), para~\(i=1,2\).

Note que~\(H_1\cap H_2\) contém~\(x\) e possivelmente outros vértices
e arestas de~\(G+xy_1+xy_2\).
%TODO: É possível que H_1 contenha y_1 ??? O que acontece?

Seja~\(H_2'\) uma cópia isomorfa de~\(H_2\) que contém~\(x\)
e~\(H_2-H_1\), e que é disjunta de~\G\ em seus demais vértices e
arestas, e considere uma bijeção \(v\mapsto v'\) que leva os~vértices
de~\(H_2\) a~vértices de~\(H_2'\), e que~fixa os~vértices em~\(H_2\cap
H_2'\) (isto é~\(v\mapsto v\) se~\(v\in V(H_2\cap H_2'\)). Note
que~\(H_1\cap H_2' = \{x\}\), então
\[
H\deq (H_1\cup H_2') -xy_1 -xy_2' + y_1y_2'
\]
é \(k\)-construtível por~\ref{k-constructible-ii}.

Um vértice por vez, identificamos em~\(H\) cada~\(v'\in H_2' -G\) com
seu parceiro~\(v\); como~\(vv'\) nunca é uma aresta de~\(H\), cada uma
dessas identificações é um passo do
tipo~\ref{k-constructible-iii}. Prosseguindo assim, obteremos em algum
ponto o grafo
\[
(H_1\cup H_2) -xy_1 -xy_2 + y_1y_2\subseteq G,
\]
que é um subgrafo de $G$ que é \(k\)-construtível, uma contradição.
\end{prova}

Ao contrário do que se poderia esperar, um grafo com~\(\chi\) alto não
necessariamente contém um grafo completo. \Erdos\ demonstrou
(Teorema~\ref{teo:girth_and_chromatic_number}) que existem grafos com
número cromático~\(\chi(G)\) arbitrariamente alto e cintura
arbitrariamente grande.

%DONE definir cintura de um grafo
Dado um grafo~\(G\),
definimos sua \defi{cintura} (\defi{girth}) como o comprimento de um
menor circuito em~\(G\).
Caso~\(G\) não possua circuitos, dizemos que sua cintura é~infinita. Denotamos
por \(\cintura(G)\) a cintura de um grafo~$G$.


Uma \defi{coloração balanceada} (\textbf{equitable}) é uma coloração própria em que as
classes de cor têm cardinalidades que diferem de no máximo~1. Em~1964, \Erdos\ conjecturou
que todo grafo~\G\ possui uma coloração balanceada com até~\(\Delta(G)
+1\)~cores. Essa conjectura foi demonstrada
por~\Hajnal\ e~\Szemeredi~\cite{hajnalSzemeredi70} em~1970.

\begin{exercicio}\label{ex:Hajos_k-construtivel}
Mostre que todo grafo~\(G \in\calc_k\) possui número cromático~\(\chi(G)
\geq k\).
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  Mostre que o limitante da Proposição \ref{prop:4.4} é ao menos tão bom
  quanto o do Teorema~\ref{teo:4.6}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
Dizemos que um mapa plano é~\defi{cartográfico} se é~\(2\)-conexo
e~\(3\)-regular. Prove que todo mapa cartográfico possui uma~face
(país) com~até \(5\)~arestas.
\end{exercicio}


\begin{exercicio}\label{exc:planar_padrao}
Mostre que podemos colorir as faces de um mapa cartográfico com até~\(6\) cores.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}\label{exc:numero_cromatico_de_grafos_planares}
Para cada item, apresente um contra-exemplo ou uma demonstração. (Claro,
não faz sentido usar o Teorema~\ref{teo:4_cores}.)
\begin{enumerate}
\item todo grafo planar é~\(6\)-colorível \facil
\item todo grafo planar é~\(5\)-colorível \medio
%\item todo grafo planar é~\(4\)-colorível \dificil
\item todo grafo planar é~\(3\)-colorível \facil
\end{enumerate}
\end{exercicio}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                               %%
%% \input{aulas/05-2-coloracao-lista-coloracao}  %%
%%                                               %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Lista-coloração}

Seja \(G = (V,E)\) um grafo e \(L\) uma função que atribui a cada
vértice \(v \in V\) um conjunto \(L(v)\) de inteiros positivos,
chamada \defi{lista de \(v\)}
\[
  L = \bigl(L(v)\bigr)_{v\in V}.
\]
Uma coloração \(C: V \rightarrow \mathbb{N}\) tal que \(c(v) \in
L(v)\) para todo \(v\in V\) é chamada uma \defi{lista-coloração de \G\ com
  respeito a \(L\)}, ou uma \defi{\(L\)-coloração}.  Neste caso,
dizemos que \G\ é \defi{\(L\)-colorível}.

Note que, se \(L(v) = \{1,2,\ldots, k\}\) para todo \(v \in V\), então
uma \hbox{\(L\)-coloração} é simplesmente uma \(k\)-coloração.  Se \(|L(v)| =
1\), estamos pré-colorindo \vv\ com a cor em~\(L(v)\).

Um grafo \G\ é \defi{\(k\)-lista-colorível} (ou
\defi{\(k\)-choosable}) se possui uma \(L\)-coloração, para
\emph{toda} lista-coloração \(L = (L(v))_{v\in V}\) tal que a lista
de~qualquer vértice~\(v\in V\) tem \(|L(v)| = k\) elementos,


O \defi{menor \(k\)} tal que \G\ é \(k\)-lista-colorível é o
\defi{número-lista-cromático de \G}, \(\chi_L(G)\) (ou \(ch(G)\)) (``list
chromatic number'' / ``choice number'').

Eis algun limitantes para~\(\chi(G)\) que são válidos para~\(\xLg\).

\begin{itemize}
\item é limitado uma função do grau mínimo em um subgrafo: \(\xLg\leq 1+\max\{\delta(H)\,:\,H\subseteq G\}\);
\item se~\G\ não é nem um circuito nem um grafo completo, então~\(\xLg\leq \Delta(G)\); e
\item é limitado (inferiormente) pelo número cromático: \(\chi(G)\leq \xLg\).
\end{itemize}

\begin{definicao}
  Um grafo plano \G\ com pelo menos \(3\) vértices é um \defi{disco triangulado}
  se todas as faces internas de \G\ são triangulares e sua face externa tem como fronteira um circuito.
\end{definicao}


\begin{lema}
  Seja \(G = (V,E)\) um disco triangulado e seja \(C = (v_1,v_2, \ldots, v_k)\) o circuito que é a fronteira
  de sua face externa.
  Seja \(L = (L(v))_{v\in V}\) tal que
  \begin{itemize}
    \item  \(L(v_1) = \{1\}, L(v_2) = \{2\}\);
    \item  \(|L(v)| \geq 3 \quad \forall v \in V(C), v \neq v_1, v \neq v_2\);
    \item  \(|L(v)| \geq 5 \quad \forall v \in V\setminus V(C)\).
  \end{itemize}
  Então \G\ admite uma \(L\)-coloração.
\end{lema}

\begin{prova} (em aula)
\end{prova}

\begin{teorema}[Thomassen, 1994] \label{teo:4.7}
Se  \G\ é planar então \(\chi_L(G) \leq 5\).
\end{teorema}


\begin{prova} (em aula)
\end{prova}


\subsection{Lista-aresta-coloração}

Analogamente ao caso de lista-coloração de vértices, temos o conceito
de lista-aresta-coloração. Neste caso, é dada uma lista de cores associada a cada
uma das arestas de um grafo $G$, digamos $L=L(e)_{e\in E(G)}$, e deseja-se obter uma aresta-coloração
de $G$ tal que a cada aresta seja atribuída uma das cores de sua
lista.  A notação e os conceitos para este caso são análogos.

Denota-se por \(\xlLg\) ou \(\mathop{ch}'(G)\) o \defi{índice
  lista-aresta-cromático} de \G\ (também chamado de \defi{choosability}
de $G$).

Lembramos que \(\xlg\) denota o índice cromático de $G$.  Conjectura-se que \(\xlLg=\xlg\) para todo grafo $G$. Sabe-se que ela
é verdadeira para o caso de grafos bipartidos. A seguir, veremos essa
prova. Antes, precisamos introduzir uns conceitos.


% Abreviações úteis
% -----------------
%
% \xg    é     \chi(G)
% \xlg   é    \chi'(G)
% \xLg   é   \chi_L(G)
% \xlLg  é  \chi'_L(G)
%
% Veja o resultado: \xg\xlg\xLg\xlLg

% \(\xlLg=\mathop{ch}'(G)\), para o \defi{índice  lista-aresta-cromático} de \G\ (\defi{choosability of the graph}).

%Há uma conjectura que diz que \(\xlLg=\xlg\). O caso particular em que \G\ é um grafo bipartido já foi resolvido. Apresentamos uma prova hoje.

\begin{definicao}
  Se \vu\ e \vv\ são vértices de um digrafo \D, dizemos que \vu\ \defi{domina} (\defi{enxerga}) \vv\ se \(uv\in A(D)\).
\end{definicao}

\begin{definicao}
  Um \defi{núcleo} (\defi{kernel}) de um digrafo \D\ é um conjunto independente \(S\) de \D\ tal que todo vértice em \(V\setminus S\) domina algum vértice de \(S\).
\end{definicao}

Note, em particular, que circuitos ímpares orientados (\(\vec{C_n}\)) não possuem núcleo.

\begin{observacao}
  Decidir se um digrafo tem um núcleo é um problema \npcompleto.
\end{observacao}

Mencionamos dois teoremas, cuja provas serão omitidas.

\begin{teorema}
  Se \D\ é acíclico, então $D$ tem um núcleo.
\end{teorema}

%DONE de quando é o teorema de Richardson?
\begin{teorema}[Richardson, 1946~\cite{Richardson:46}]\label{teo:Richardson}
  Se \D\ não tem circuito orientado ímpar, então possui um núcleo.
\end{teorema}

%DONE definir componentes fortes de um digrafo (está na introdução implicitamente)
\begin{exercicio}
  Prove o segundo teorema, por indução no número de componentes fortes do grafo.
\end{exercicio}



\begin{lema}\label{lem:auxiliar_Galvin}
  Seja~\(D=(V,A)\) um digrafo tal que todo subgrafo induzido
  de~\D\ tem um núcleo, e seja~\(L=(L_v)_{v\in V}\) tal que \(L_v\) é
  um conjunto de cores. Se~\(|L_v|>d^+(v)\) para todo~\(v\in V\),
  então~\(D\) tem uma~\(L\)-lista-coloração.
\end{lema}

\begin{prova}
Por indução em \(|V|\). Seja \(\alpha\) uma cor que ocorre em algumas listas, mas que não ocorre em todas. Seja \(V_\alpha \deq \{v\in V:\alpha\in L_v\}\). Seja \(D'\deq D[V_\alpha]\). Pela hipótese, temos que \dlinha\ tem um núcleo, digamos, \(S\). Seja \(\hat L\deq (\hat L_v)_{v\in V}\), onde \(\hat L_v\deq L_v\setminus \{\alpha\}\). Seja \(\hat D\deq D -S\). Como \(d^+_{\hat D}(v)<|\hat L_v|\), para todo \(v\in \hat D\), pela hipótese de indução, \(\hat D\) tem uma \(\hat L\)-lista-coloração. Esta \(\hat L\)-lista-coloração de \(\hat D\), juntamente com a atribuição da cor \(\alpha\) aos vértices de \(S\) é uma \(L\)-lista-coloração de \D.
\end{prova}

\begin{teorema}[Galvin, 1995]\label{teo:Galvin-coloracao-bipartido}
  Se \G\ é um grafo bipartido então \(\xlLg=\xlg\).
\end{teorema}

\begin{prova}
Seja \G\ um grafo \((X,Y)\)-bipartido. Dizemos que duas arestas se \defi{encontram} em \X\ (resp.\ \Y) se elas têm extremo comum em \X.

Seja \(k\deq \xlg\) e \(C:E(G)\mapsto\{1,\ldots,k\}\) uma
\numk-aresta-coloração de~\G. Como \(\xlLg\geq k\), é suficiente
provar que \(\xlLg\leq k\).
Para isso, vamos considerar um digrafo \D\ e usar o Lema~\ref{lem:auxiliar_Galvin}.

Seja \aga\ o \defi{grafo-aresta} (\defi{line-graph}) de \G, e \D\ uma orientação de \aga\ assim definida:
\begin{align*}
A(D)
\digual &
\{e'e: e, e' \text{ se encontram em } X \text{ e } C(e)<C(e)\}\\
 \quad \cup \quad&
\{ee': e, e' \text{ se encontram em } Y \text{ e } C(e)>C(e')\}.\\
\end{align*}

Seja \(e\in V(D)\), e suponha que \(C(e)=i\). Note que \(d^+_D(e)<k\) (de um lado da partição, cores maiores do que \numi, e, de outro, cores menores).

Para usar o Lema~\ref{lem:auxiliar_Galvin}, precisamos mostrar que todo subgrafo induzido \dlinha\ de \D\ tem um núcleo. Provamos isso por indução em \(|V(D')|\).

Se \(V(D)=\vazio\), o resultado segue.

Seja \(E'=V(D')\subseteq E\). Para cada \(x\in X\), sejam
\(\delta'(x)=\delta(x)\cap E'\) o conjunto de arestas de $E'$
incidentes a \vx. %%% \hfill{\color{CorAlerta}\textsc?}.

Para cada \(x\in X\) tal que \(\delta'(x)\neq \vazio\), seja \(e_x\) a
aresta com a menor \(C\)-cor. Seja \(U\deq \{e_x:x\in X \text{ e } \delta'(x)\neq \vazio\}\).

Então toda aresta \(e'\in E'\setminus U\) encontra algum \(e\in U\) em \(x\), e, portanto, exste o arco \(e'e\).

Assim, se \(U\) é independente, ele é núcleo de \dlinha, e a prova está completa (usando o Lema~\ref{lem:auxiliar_Galvin}. Se \(U\) não é independente, então existem \(e,e'\in U\) adjacentes. Suponha \(C(e)<C(e')\), então \(e,e'\) se encontram em \Y, e temos que \(ee'\in A(D')\).

Pela hipótese de indução, \(D' -e\) tem um núcleo, digamos \(U'\).
\begin{itemize}
\item Se \(e'\in U'\), então \(U\) é um núcleo de \dlinha.
\item Se \(e'\notin U'\), então existe \(e''\in U'\) tal que \(e'e''\in A(D')\).
\begin{itemize}
\item Se \(e', e''\) se encontram em \X, então \(C(e')>C(e'')\) pela definição de \D, contrariando o fato de \(e'\in U\).
\item Se \(e', e''\) se encontram em \Y, então \(C(e')<C(e'')\). Como
  \(e, e'\) se encontram em \Y, então $e$ e $e''$ também se encontram
  em $Y$, e temos que \(C(e)<C(e')<C(e'')\).
\end{itemize}
\end{itemize}
Portanto, \(ee''\in A(D)\), e \(U'\) é também um núcleo de \dlinha.
\end{prova}

\begin{observacao}
  Existe uma prova para uma versão assintótica da conjectura.
\end{observacao}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                                %%
%% \input{aulas/05-3-coloracao-grafos-perfeitos}  %%
%%                                                %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Grafos Perfeitos}

Seja~\(\omega (G) = \) cardinalidade de uma clique máxima
em~\(G\). Claramente~\(\chi (G) \geq \omega (G) \). Mas esse limitante não
é justo, pois há grafos~\G\ que apresentam~\(\chi (G) \gg \omega
(G)\). A existência de tais grafos foi provada por Erdös em 1959,
usando argumentos probabilísticos.


\begin{teorema}[\Erdos, 1959]\label{teo:girth_and_chromatic_number}
Dados~\(k,\ell\in\bbn\), existe um  grafo~\G\ tal que~\(\chi(G)>k\)
e~\(\cintura(G)> \ell\).
\end{teorema}

A prova a seguir usa a desigualdade de \Markov, que fornece um limitante
para a probabilidade de uma variável aleatória não-negativa~\(X\) assumir
valores grandes relativamente ao seu valor esperado~\(\esp[X]\). Lembramos
que o \defi{valor esperado}, ou~\defi{esperança} de uma variável
aleatória~\(X\), que assume valores em~\(\calx\), é uma média dos
valores~\(x\in\calx\) ponderada pela probabilidade~\(\Prob[X=x]\) dos
eventos~``\(X\) assume o valor~\(x\)''. Em símbolos,
\[
\esp[X] =\sum_{x\in \calx} x\Prob[X=x].
\]

\begin{lema}[Desigualdade de \Markov]
  Seja~\(X\) uma variável aleatória não-negativa e~\(t>0\). Temos
\[
\Prob[X\geq t]\leq \frac{\esp[X]}{t}.
\]
\end{lema}

\begin{prova}
\[
\esp[X]=\sum_a a\Prob[X=a]\geq \sum_{a\geq t}t\Prob[X=a]=t\Prob[X\geq t].
\qedhere
\]

\end{prova}

\begin{prova}[Demonstração do Teorema~\ref{teo:girth_and_chromatic_number}]
\[
\esp[X] \leq \sum_{j=3}^{\ell} n^jp^j
=\sum_{j=3}^{\ell} n^{\lambda j}
\leq \frac{n^{\lambda\ell}}{1-n^{-\lambda}}.
\]

Como~\(\lambda\ell<1\), a esperança é menor do que~\(n/4\) para~\(n\)
suficientemente grande. Pela desigualdade de~\Markov, temos~\(\Prob[X\geq
n/2] < 1/2\). Note que ainda é possível que haja circuitos de comprimento
menor do que~\(\ell\) em~\G (que chamaremos de circuitos curtos).

Consideramos agora o número cromático de~\G. Faremos isso por meio do
número de independência~\(\alpha(G)\), isto é, o tamanho do maior conjunto
independente em~\G.  Como toda classe de cor forma um conjunto
independente, temos que~\(\chi(G)\geq
|V(G)|/\alpha(G)\). Tomamos~\(a=\lceil 3p^{-1}\ln n\rceil\) e consideramos
o evento representando o evento ``existe um conjunto independente de
tamanho~\(a\) em~\G''. Como a probabilidade da união de eventos é limitada
pela soma da probabilidade dos eventos (desigualdade da união), temos
\[
\Prob[\alpha(G)\geq a]
\leq \binom{n}{a}(1 -p)^{\binom{a}{2}}
\leq n^ae^{-pa(a -1)/2}
\leq n^an^{-3(a -1)/2}\to 0.
\]
Para~\(n\) suficientemente grande, esta probabilidade é menor do
que~\(1/2\). Assim, mais uma vez pela desigualdade da união, temos
\[
\Prob[X\geq n/2\text{ ou }\alpha(G)\geq a] <1.
\]
Logo, existe um grafo $G$ (com $n$ vértices) em que o número de circuitos curtos é menor do
que $n/2$ e cujo número de independência é menor do que $a$).
Isso implica que podemos remover um vértice (arbitrário) de cada
circuito curto, obtendo um grafo~\(G'\)
com ao menos~\(n/2\)
vértices. Ademais,~\(G'\)
não possui circuito de comprimento menor ou igual a~\(\ell\), ou seja,
$G'$ tem cintura maior do que~$\ell$,
e~\(\alpha(G')<a\). Logo,
\[
\chi(G')\geq \frac{|V(G')|}{\alpha(G')}\geq \frac{n/2}{3n^{1-\lambda}\ln n}
=\frac{n^\lambda}{6\ln n}.
\]

Assim, se garantirmos que $\frac{n^\lambda}{6\ln n} > k$, temos o
resultado desejado. Claramente, para $n$ suficientemente grande essa
desigualdade é satisfeita. Com isso, concluímos a prova do teorema.

\end{prova}

\begin{corolario}
Seja~\aga\ um grafo, que não é uma floresta. Para todo~\(k\in\bbn\),
existem grafos~\G\ com~\(\chi(G)\geq k\) tais que~\(H\not\subseteq G\).
\end{corolario}

Um resultado (assintótico) mais recente nessa direção foi apresentado por
Osthus, Prömel and Taraz~\cite{OsthusPromelTaraz01}. Fixados~\(\ell\geq 3\)
e~\(k\in \bbn\), existem constantes~\(C_1\) e~\(C_2\) tais que quase todo
grafo com~\(n\) vértices,~\(m\) arestas e cintura maior ou igual a~\(\ell\)
possui número cromático maior ou igual a~\(k\), dado que~\(C_1n\leq m\leq
C_2n^{\ell/(\ell -1)}\). (A expressão ``quase todo'' aqui é usada para
dizer que a fração dos grafos com~\(n\) vértices e~\(m\) arestas para os
quais vale a propriedade tende a~\(1\) quando~\(n\) tende a infinito.)


Grafos com \mencao{cintura} (\mencao{girth}) grande ``parecem árvores''
localmente, e não parecem ter uma estrutura local que os obrigue a ter
número cromático alto. Esses grafos comprovam que número cromático alto
pode ocorrer por razões de ``natureza global'' e não ``local''.  O
interesse por grafos onde essa dependência global não ocorre, isto é,
grafos cujo número cromático alto é apenas por causa de alguma razão local
(por exemplo, existência de uma clique grande) ocupa assim o outro extremo
no estudo da relação entre~\(\chi (G)\) e~\(\omega (G)\).

Uma pergunta natural é se existem grafos não-completos~\G\ com número
cromático~\(\chi (G) = \omega (G)\), e a resposta é afirmativa. Um exemplo é
o grafo~\gve, com~\(V=\{1,2,3,4,5,6\}\) e
arestas~\(E=\{12,23,34,45,56,13\}\). Outro exemplo é o circuito~\(C_4\) com
quatro vértices. A menos de sua existência, não são conhecidas muitas
propriedades desses grafos.  Em 1960, Claude Berge introduziu uma outra
classe relacionada, porém com mais estrutura e mais interessante. Trata-se
da classe dos \mencao{grafos perfeitos}. Dizemos que um grafo~\(G\) é
\defi{perfeito} se cada um de seus subgrafos induzidos~\(H\)
satisfaz~\(\chi (H) = \omega (H)\). Os grafos perfeitos constituem uma
classe onde a exigência~\(\chi (G) = \omega (G)\) é levada ao extremo: um
grafo é dito~\defi{perfeito} se todo subgrafo~\(H\subseteq G\)
satisfaz~\(\chi(H)=\omega(H)\).  Ao contrário do que pode parecer, a classe
dos grafos perfeitos é grande, e seu estudo envolve uma série de problemas
interessantes. Em particular a \emph{Conjectura Forte dos Grafos Perfeitos}
(CFGP), de Berge, permaneceu em aberto por~\(40\)~anos. Ela foi demonstrada
por Chudnovsky, Robertson, Seymour e Thomas \cite{Chudnovsky06thestrong}
%[The strong perfect graph theorem, Ann Math 164 (2006) 51-229]

\begin{teorema}[Chudnovsky, Robertson, Seymour, Thomas, 2006]\label{teo:TFGP}
Um grafo é perfeito se e somente se nem~\(G\) nem~\(\overline{G}\) contém
um circuito ímpar de comprimento maior ou igual a~\(5\) como subgrafo
induzido.
\end{teorema}


Um importante resultado, anterior à prova dessa conjectura, é o
Teorema fraco dos grafos perfeitos (Teorema~\ref{teo:carac_perf_Lovasz}), provado por~\Lovasz\ em~\(1972\),
conhecido como o Teorema dos Grafos Perfeitos, cuja prova exibimos nestas
notas.

\begin{teorema}[\Lovasz, 1972]\label{teo:4.11}\label{teo:carac_perf_Lovasz}
Um grafo~\(G\) é perfeito se e somente se~\(\overline{G}\) é perfeito.
\end{teorema}

%DONE definir substituição de vértice v do grafo G por grafo H
Dado um vértice~\(v\) de um grafo~\(G\) e um grafo~\(H\), definimos o
\textbf{grafo da substituição de~\(v\) por~\(H\) (em~\(G\))} como o
grafo~\(G'\) tal que~\(V(G') = V(H) \cup V(G-v)\) e~\(E(G') = E(H)
\cup \{xy : x\in V(H), y\in N_G(v)\} \cup E(G-v)\) (assumindo
que~\(V(G)\cap V(H) = \vazio\).

\begin{teorema} \label{teo:4.10}
Se~\(G\) é perfeito, substituindo-se um vértice de~\(G\) por um grafo
perfeito obtém-se um grafo perfeito.
\end{teorema}

\begin{prova}
Seja~\(x\) um vértice qualquer de~\(G\) e~\(H\) um grafo perfeito e~\(G'\)
o grafo que resulta da substituição de~\(x\) por~\(H\).  É suficiente
mostrar que~\(\chi (G') = \omega (G')\), já que para os subgrafos induzidos
de~\(G'\) que são construídos da mesma forma que~\(G'\) o resultado segue
analogamente. Faremos a prova por indução em~\(k\deq \omega (G')\).
Suponha~\(k > 1\) (se~\(k = 1\) o resultado é óbvio).

É suficiente encontrar um conjunto independente~\(I\) de~\(G'\) que
intercepta todos as cliques com~\(k\) elementos.  (Note que podemos colorir
esses vértices com a mesma cor e os vértices restantes com outras~\(k-1\)
cores,  o que pode ser feito por hipótese, obtendo assim
uma~\(k\)-coloração de~\(G'\).)

Sejam~\(m\deq \omega(G)\), \(l\deq \omega(H)\) e ainda~\(p\) a
cardinalidade máxima de uma clique em~\(G\) que contém~\(x\). Note que~\(k =
\max\{m,l+p-1\}\).  Considere uma~\(m\)-coloração de~\(G\) e chame de~\(X\)
o conjunto dos vértices de~\(G\) que possuem a mesma cor que~\(x\).
Por fim, seja~\(L\) o conjunto dos vértices independentes de~\(H\) que intercepta
toda clique de~\(H\) com \(l\) elementos.

O conjunto~\(I \deq L \cup (X - \{x\})\) é independente em~\(G'\), e~\(I\)
intercepta toda clique de~\(G'\) com~\(k\) elementos.  De~fato, se~\(K\) é
uma clique com~\(k\) elementos de \(G'\) que intercepta~\(H\), então~\(K\)
contém uma clique com~\(l\) elementos de~\(H\). Em particular, isso implica
que~\(K\) contém um vértice de~\(L\). Por outro lado, se~\(K\) não
intercepta~\(H\), então~\(K\) deve ser uma clique com~\(m\) elementos
de~\(G -x \), e assim~\(K\) contém um vértice de~\(X - \{x\}\).
\end{prova}


\begin{prova}[Demonstração do Teorema~\ref{teo:carac_perf_Lovasz}]
  A prova é por indução no número de vértices do grafo. Para
  $|V(G)|\leq 3$ o resultado é óbvio. Seja $G$ um grafo perfeito com
  pelo menos 4~vértices.  Para provar que~\(\overline{G}\)
  é perfeito é suficiente provar que \(\overline{G}\)
  contém um conjunto independente que intercepta todas as cliques
  máximas de~\(\overline{G}\).
  (Esse fato vale, usando a hipótese de indução para subgrafos de
  $G$.) Ou seja, é suficiente provar que existe clique~\(K\)
  em~\(G\) tal que
\[
\alpha (G-K) < \alpha (G).
\]
(Lembramos que $\alpha (G)$ denota a cardinalidade de um conjunto
independente máximo de~$G$.)
Suponha que isto não ocorra: Para toda clique~\(K\) de $G$ existe um conjunto
independente máximo que é disjunto de~\(K\).  Seja~\(K_1, K_2, \ldots,
K_r\) uma enumeração de todas as cliques de~\(G\). Para cada~\(i = 1, \ldots, r\),
denote por~\(I_i\) um conjunto independente máximo que é disjunto de
\(K_i\). Para cada vértice~\(x\) de~\(G\), seja~\(\theta (x)\) o número de
conjuntos independentes~\(I_i\) que contêm~\(x\).

Seja~\(G'\) o grafo obtido de $G$ substituindo~\(x\) por~\(K_{\theta
  (x)}\), para todo~\(x \in V(G)\). (Observamos que um grafo completo
é um grafo perfeito, e portanto $G'$ é perfeito.) Note que uma clique máxima de~\(G'\)
vem de uma clique, digamos~\(K_i\), obtida de um \textit{join} de~\(K_{\theta
  (x)}\) para cada~\(x \in V(K_i)\).

\[
\omega (G')
=
\sum_{x\in V(K_i)} \theta (x)
=
\sum_{j = 1}^r |I_j \cap K_i|
\leq
r - 1,
\]
ou seja, temos~\(r \geq \omega (G') + 1\). Por outro lado,
\begin{equation}\label{**}
|V(G')|
=
\sum_{x \in V(G)} \theta (x)
=
\sum_{i = 1}^r |I_i|
=
r \cdot \alpha (G).
\end{equation}

Como~\( \chi (G') \geq |V(G')|/\alpha(G')\),
usando~\ref{**} e o fato de que $\alpha(G')= \alpha(G)$, temos que
\[
\chi (G')
\geq
\frac{|V(G')|}{\alpha (G')}
=
\frac{|V(G')|}{\alpha (G)}
=
r
\geq
\omega (G') + 1,
\]
isto é, \(\chi (G') > \omega (G')\), uma contradição pois~\(G'\) é
perfeito.
\end{prova}

\begin{observacao}
Para todo grafo~\(G\), sabemos que
\[
\chi (G)
\geq
\max\left\{\frac{|V(G)|}{\alpha (G)},~ \omega (G) \right\}.
\]
Se~\(G\) é perfeito, então para todo subgrafo induzido~\(H
\subind G\) vale~\(\chi (H) \geq |V(H)|/\alpha (H)\). Como
\(H\) é perfeito, temos~\(\omega (H)=\chi (H)\), e portanto~\(\omega
(H)\geq|V(H)|/\alpha (H)\), ou seja,
\[
|V(H)| \leq \alpha (H) \cdot \omega (H).
\]

Assim, temos que~\(G\) perfeito implica que para todo subgrafo induzido~\(H
\subind G\), vale~\(|V(H)| \leq \alpha (H) \omega (H)\).
\Hajnal~\&~\Simonovits\ conjecturaram que vale a recíproca da afirmação acima.
Em 1972, \Lovasz\ provou esse fato.
\end{observacao}

%DONE: comando para subgrafo e subgrafo induzido
\begin{teorema} [Lovász, 72] \label{teo:4.12}
Seja~\(G\) um grafo. Se para todo subgrafo induzido~\(H
\subind G\) vale~\(|V(H)| \leq \alpha (H) \omega (H)\), então $G$ é
perfeito.
\end{teorema}

%TODO: verificar a afirmação abaixo (independência e cliques vs grafos perfeitos)
Note que o Teorema~\ref{teo:4.11} segue como corolário do Teorema~\ref{teo:4.12}. De fato, suponha que $G$ é perfeito. Tomando~\(\overline{H} \subind
\overline{G}\), temos que
\[
|V(\overline{H})|
=
|V(H)|
\leq
\alpha (H) \omega(H)
=
\omega(\overline{H}) \alpha (\overline{H}).
\]
Portanto, $\overline{G}$ é perfeito.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                                           %%
%% \input{aulas/05-4-coloracao-classes-de-grafos-perfeitos}  %%
%%                                                           %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Classes de grafos perfeitos}

Veremos a seguir algumas classes de grafos perfeitos. A lista de tais
classes é bem grande.

\begin{teorema}
Todo grafo bipartido é perfeito.
\end{teorema}


Lembramos que \(\cob(G)\) denota a \textit{cardinalidade de uma cobertura mínima de $G$ (por vértices)},
isto é, um conjunto mínimo de vértices~$S$ tal que toda aresta de
$G$ tem um extremo em~$S$; e \(\emp(G)\) denota a cardinalidade de um
emparelhamento máximo em~$G$.

Mencionamos a seguir  o Teorema min-max de König para grafos bipartidos,
relacionando os parâmetros \(\cob(G)\) e \(\emp(G)\). É interessante
observar que este resultado é equivalente à afirmação de que o
complemento de um grafo bipartido é perfeito.

\begin{lema}
As seguintes afirmações são equivalentes:

(A) [Teorema de König] Se $G$ é bipartido, então  $\emp(G) =
\cob(G)$.

(B) Se $G$ é bipartido então $\overline{G}$ é perfeito.
\end{lema}


Denotamos por $\cob_a(G)$ a \textit{cardinalidade de uma cobertura mínima de
$G$ por arestas}, isto é, um conjunto mínimo de arestas~$F$ tal que
em todo vértice de $G$ incide uma aresta de $F$.



Observamos que as afirmações acima também são equivalentes ao seguinte
resultado min-max de König: \textsl{Se $G$ é um grafo bipartido sem
  vértices isolados, então $\cob_a(G) = \alpha(G)$.}


\begin{definicao}
 Seja \(G\) um grafo.
 Se \(H\) é um grafo, então dizemos que \(G\) é livre de \(H\)
 se \(G\) não contém \(H\) como \emph{subgrafo induzido}.
\end{definicao}

\begin{teorema}\label{teo:4.13}
 Se \(G\) é \emph{livre de \(P_4\)}, então \(G\) é perfeito.
 (\(P_4 \equiv\) caminho com \(4\) vértices)
\end{teorema}

\begin{exercicio}
 Se \(G\) é livre de \(P_4\) então, para todo \(S \subseteq V(G)\)
 temos que \(G[S]\) ou \(\overline{G}[S]\) é desconexo.
\end{exercicio}

\begin{definicao}
 \(G\) é um grafo \defi{triangulado} (ou \defi{cordal})
 se todo circuito de \(G\) de comprimento maior que \(3\) tem uma \emph{corda},
 ou equivalentemente, se \(G\) não tem circuito induzido de comprimento maior ou igual a \(4\).
\end{definicao}


\begin{definicao}
 Um vértice \(v\) de um grafo \(G\) é \defi{simplicial} se \(G[\adj(v)]\) é
 uma \emph{clique de \(G\)}.
\end{definicao}

\begin{definicao}
 \(G\) tem uma p.e.o. (perfect elimination ordering)
 se existe uma ordenação \(v_n, \ldots, v_1\) de seus vértices
 tal que cada \(v_i\) para \(i = n, \ldots, 2\) é um vértice simplicial de \(G[v_i, \ldots, v_1]\).
\end{definicao}


Caracterizações de grafos cordais (tem outras):

\begin{itemize}
\item [(A)] $G$ é cordal se e só se $G$ tem uma p.e.o.
\item [(B)] $G$ é cordal se e só se todo conjunto separador minimal de $G$ é uma clique.
\end{itemize}


\begin{teorema}
  Todo grafo cordal é perfeito.
\end{teorema}


\begin{definicao}
 Uma orientação é \defi{transitiva} se \(xy, yz \in E(G) \quad \Rightarrow \quad xz \in E(G)\).
\end{definicao}

\begin{definicao}
 Um grafo \(G\) é um \defi{grafo de comparabilidade}
 se \(G\) tem uma orientação que é transitiva.
\end{definicao}

\begin{teorema}
  Todo grafo de comparabilidade é perfeito.
\end{teorema}

Definimos \(m(x)\) como o comprimento do caminho mais longo com origem em \(x\).
E atribuímos para cada vértice a cor \(m(x)\).
Se dois vértices vizinhos receberam a mesma cor, então um aponta para o outro e é possível construir
um caminho mais longo do que a cor que eles receberam.
Cada caminho iniciando em \(x\) induz uma clique de tamanho \(m(x) + 1\).
Logo, temos que \(\chi(G) = \max_{x\in V} \{m(x)\} + 1\).

\medskip


Dizemos que $G$ é um \textbf{grafo de intervalos} se seus vértices
correspondem a intervalos na reta real, e dois vértices de $G$ são
adjacentes se e somente se seus correspondentes intervalos se intersectam.



\begin{teorema}
\[
G \text{ é de intervalo} \quad \Leftrightarrow \quad G \text{ é cordal e \(\overline{G}\) é de comparabilidade.}
\]
\end{teorema}

Com respeito a grafos que são cordais mas não são de intervalos, temos o grafo \(G = (\{d,a,b,c,x,y,z\},\{za,ad,yc,cd,xb,bd\})\).
Uma subdivisão de uma estrela de \(3\) folhas.

\subsection{Split graphs (grafos divididos)}
\begin{definicao}
 \(G\) é um \defi{grafo split} se existe uma bipartição de \(V(G)\)
 em conjuntos \(A\) e \(B\) tal que \(G[A]\) é uma \emph{clique} e \(G[B]\) é \emph{independente}.
\end{definicao}

\begin{teorema}
  Todo grafo split é perfeito.
\end{teorema}
É fácil notar que este grafo é perfeito, basta pegar \(A\) com o maior número possível de vértices.
Obtemos que para todo vértice \(v\) de \(B\) existe pelo menos um vértice \(u\) em \(A\) que não é seu vizinho.
Assim, dê para \(u\) a mesma cor de \(v\).
Logo, colorimos \(G\) com \(|A|\) cores.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                          %%
%% \input{aulas/05-5-coloracao-exercicios}  %%
%%                                          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\section{Lista 3}% coloração e grafos pefeitos
\section{Exercícios}

\begin{exercicio}% exercício 11
  Mostre que se~\G\ é um grafo conexo com~\(n\) vértices e~\(m\)
  arestas, então~\(\chi(G)\geq n^2/(n^2 -2m)\).
\end{exercicio}

\begin{exercicio}% exercício 12
  Prove que~\(\chi(G)\leq\ell +1\), onde~\(\ell\) é o comprimento de
  um caminho mais longo em~\G.
\end{exercicio}


\begin{exercicio}% exercício 13
Mostre que todo grafo bipartido planar é 3-lista-colorível. \hint{Use
  o lema~\ref{lem:auxiliar_Galvin} e o teorema de Richardson~\ref{teo:Richardson}.}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}% exercício 14
%\input{notas/grafo-de-intervalos}
  Prove (sem usar outros resultados sobre grafos perfeitos) que todo grafo de
  intervalos %\pagenote{\input{notas/grafo-de-intervalos}}
  é perfeito.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}% exercício 16
Seis professores visitaram a biblioteca num dia em que um livro raro foi roubado. Cada um entrou uma vez, ficou por um tempo, e depois saiu. Para cada dois deles que estiveram na biblioteca ao mesmo tempo, pelo menos um deles viu o outro. Detetives interrogaram os professores e colheram o seguinte testemunho:
\newcommand{\pname}[2]{#1 \textsc{(#2)}}
\newcommand{\pa}{\pname{Astuto}{a}}
\newcommand{\pb}{\pname{Begônio}{b}}
\newcommand{\pc}{\pname{Cemolino}{c}}
\newcommand{\pd}{\pname{Desdêmono}{d}}
\newcommand{\pe}{\pname{Esmeraldo}{e}}
\newcommand{\pf}{\pname{Fúcsio}{f}}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\textsf{Professor} & \multicolumn{2}{c}{\textsf{Afirmou que viu}}\\
\midrule
\pa & \pb, &\pe \\
\pb & \pa, &\pf \\
\pc & \pd, &\pf \\
\pd & \pa, &\pf \\
\pe & \pb, &\pc \\
\pf & \pc, &\pe \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Nesta situação, ``mentir'' significa dar uma informação falsa, mas não significa omitir uma informação. Suponha que \emph{o culpado tentou colocar a culpa em outro mentindo}. Se um professor mentiu, quem foi?

Resolva usando conceitos da teoria dos grafos.
\end{exercicio}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:


\printpagenotes* % notas de fim de capítulo
%\nocite{*} % remover depois, é só para facilitar a compilação
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{bibliografia}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
